---
title: "국제재무보고기준(IFRS) 의 지속가능성 공시 표준(SDS) 발표"
description: "국제지속가능성위원회(ISSB)는 투자자와 이해관계자에게 유용한 일관되고 비교 가능하며 검증 가능한 지속가능성 보고서의 글로벌 수요에 대응하기 위해 설립. IFRS 지속가능성 공시 표준은 여러 다른 공시 표준(SASB, IR, CDSB)을 통합하고 상호 운용성을 유지하기 위해 다른 표준(GRI)과 적극적으로 협력중. 기업들은 ISSB 기준 준수를 위해 지배구조, 전략, 위험 관리, 성과 지표 및 목표 뿐만 아니라 기후를  위해 팀, 프로세스, 정책, 기술 등을 구축해야 함. ISSB 도입 시 기업의 투명성과 책임성을 확보하여 투자자, 인재, 신규 고객을 유치 가능" 
keywords: IFRS, ISSB
author: YS
date: 2023-07-03
tags: ["post"]
---

> 주요 포인트
> - 국제지속가능성위원회(ISSB)는 투자자와 이해관계자에게 유용한 일관되고 비교 가능하며 검증 가능한 지속가능성 보고서의 글로벌 수요에 대응하기 위해 설립
> - IFRS 지속가능성 공시 표준은 여러 다른 공시 표준(SASB, IR, CDSB)을 통합하고 상호 운용성을 유지하기 위해 다른 표준(GRI)과 적극적으로 협력중
> - ISSB는 2023년 6월, 지속 가능성과 관련된 재무 정보 공개를 위한 일반적 요구사항(S1)외 기후 관련 공개(S2)에 대한 두 가지 표준을 발표함
> - 기업들은 ISSB 기준 준수를 위해 지배구조, 전략, 위험 관리, 성과 지표 및 목표 뿐만 아니라 기후를  위해 팀, 프로세스, 정책, 기술 등을 구축해야 함
> - ISSB 도입 시 기업의 투명성과 책임성을 확보하여 투자자, 인재, 신규 고객을 유치 가능

지금까지 여러 지역의 투자자를 비롯한 다양한 이해관계자들은 기업의 지속가능성 관련 위험과 기회에 대한 판단을 위해 보다 일관되고 비교 가능하며 검증 가능한 정보가 전 세계적으로 시급히 필요하다는 점을 강조해 왔습니다.

2021년 IFRS 재단 이사회는 투자자의 요구를 충족하는 글로벌 지속가능성 공시 표준기준을 개발하기 위해 기업에서 이러한 공시를 제공하도록 지원하고 상호 운용성 및 채택을 촉진하는 것을 목표로 국제 지속 가능성 기준 위원회(ISSB)를 설립하였습니다. 

이러한 결과로 ISSB에서 올해 6월에 발표된 첫 번째 두 가지 공시 표준이 S1과 S2입니다.

# IFRS SDS가 중요한 이유
ISSB는 기후 관련 재무 정보 공개 태스크포스(TCFD)를 기반으로 하며, 전 세계적으로 사용되고 있는 지속 가능성 공개 기준인 SASB, 통합 보고(IR) 및 CDSB를 통합하였습니다. 또한, 글로벌 보고 이니셔티브(GRI)와 협력하여 상호 운용성을 보장합니다.

이로 인해 단일 기준으로 기업들이 지속 가능성 보고를 편리하고 일관되게 할 수 있으며, 중복 보고를 제거하여 기업들이 국제적 기준에서 효율적으로 의사소통할 수 있습니다. 기업들이 공개하는 기준은 투자자들에게 이해하기 쉽고 비교하기 용이해야합니다.

<CaptionedImage 
  imageSrc="/images/posting/environment-general/2023-07-31-IFRS-ISSB-sds-chart.png"
  caption="IFRS ISSB 표준은 Sustainability Accounting Standards Board (SASB), Integrated Reporting, Climate Disclosure Standards Board(CDSB) 통합"
  containerClassName="" 
  isHero={true}
/>

IFRS 재무 보고가 140개 이상의 관할권에서 사용되는 것을 감안할 때, ISSB 지속가능성 공시 표준(SDS)은 산업 및 지역 전반에 걸쳐 표준화되고 투명한 지속 가능성 보고 체제로의 글로벌 전환을 촉진할 것입니다.

# IFRS SDS의 구성

2023년 6월 26일, ISSB는 두 가지 지속가능성 공시 기준(ISSB 표준)을 발표했습니다. IFRS S1은 지속가능성 관련 재무 정보 공시에 대한 일반 요구사항입니다. IFRS S2는 기후 관련 공시이며 기후 관련 재무 정보 공개 태스크포스(TCFD)의 권고 사항을 통합하고 산업 간 및 산업별 기후 관련 위험과 기회에 대한 정보 공개를 요구하고 있습니다.

IFRS S1과 S2는 조직이 지속가능성 및 기후와 관련된 모든 의사 결정에 유용하고 중요한 정보를 공개하도록 요구하였습니다. 여기에는 단기, 중기 또는 장기적으로 현금 흐름, 금융 접근성 또는 자본 비용과 같은 '전망'에 영향을 미칠 것으로 합리적으로 예상할 수 있는 위험과 기회가 포함됩니다.

두 표준 모두 TCFD의 네 가지 영역을 사용합니다:
1. 지배구조 - 기업의 경영 프로세스, 통제 및 위험 관리에 대한 투자자의 이해를 돕는 정보.
2. 전략 - 기업의 위험 및 기회 관리 전략에 대한 투자자의 인사이트를 위한 정보.
3. 리스크 관리 - 기업의 리스크 및 기회 프로세스에 대한 투자자의 이해를 돕기 위한 정보.
4. 성과 지표 및 목표 - 위험, 기회 및 목표 진행 상황과 관련된 회사의 성과에 대한 투자자의 인사이트를 위한 정보.

 IFRS S1은 중요한 위험과 기회를 식별하기 위한 출발점으로 SASB를 사용합니다. 이 표준은 또한 CDSB 프레임워크와 업계에서 식별한 기타 리스크를 고려합니다.

 IFRS S2는 두 가지 유형의 기후 관련 위험, 즉 기상이변의 심각성 증가로 인한 물리적 위험과 정책 조치 및 기술 변화와 관련된 전환 위험에 대해 다루고 있습니다.

  IFRS S2는 경영, 전략, 리스크 관리, 성과 지표 및 목표 등 TCFD에 정의된 네 가지 영역도 포함되나 S1과 달리 기후에 특화되어 있습니다. 예를 들어, 기후 리스크로 인한 비즈니스 모델 변경, 적응 또는 완화 노력, 저탄소 경제로의 전환 계획, 기후 관련 목표 달성을 위한 조치 등의 정보가 공개에 포함되어야 합니다.

 ISSB가 온실가스 배출에 대한 Scope 3의 중요성과 기업의 가치 사슬과 관련된 배출량 공개를 강조한 것은 주목할 만합니다. 이와 더불어 자산 관리, 상업 은행 또는 보험 분야에서 활동하는 기업은 '자금 조달 배출량'을 공개해야 합니다.

 이를 위해 ISSB는 Scope 3 온실가스 배출량 측정에 사용할 관련 정보에 대한 추가 지침을 제공하기 위해 Scope 3 측정 프레임워크를 개발했습니다.

# IFRS SDS는 기업에 어떤 의미가 있습니까?

ISSB는 2024년 1월 1일 이후 시작되는 연간 보고 기간부터 적용되며, Scope 3 보고에 대한 첫해 과도기적 완화 조치가 적용됩니다. 현재 ISSB는 S1 및 S2의 채택을 위해 여러 관할권과 협력하고 있습니다.

조직에 대한 ISSB의 주요 요구사항은 경영, 전략, 리스크 관리, 성과 지표 및 목표 등 TCFD의 네 가지 영역을 구현해야 한다는 것입니다.

첫째, 기업은 지속가능성 관련 리스크와 기회에 대한 정보 수집을 시작해야 합니다. CDP는 이미 TCFD와 연계되어 있으며, GRI와 ISSB는 표준의 상호 운용성을 위해 노력하기로 약속했습니다. 이미 GRI / CDP 보고서를 공개하는 기업은 보고에 약간의 조정이 필요할 수 있습니다. 그렇지 않은 경우 조직은 지속가능성 정보 수집 및 검증을 통합하기 위해 내부 보고 프로세스를 변경해야 합니다.

 중요한 고려 사항은 Scope 3으로 알려진 가치사슬 에서의 배출량 공개입니다. 과도기적으로 1년의 유예기간이 주어지더라도 Scope 3 배출량 측정은 방대한 양의 데이터와 파트너 협력의 필요성으로 인해 프로세스 및 데이터 인프라를 설정하는 데 상당한 시간이 필요합니다.

 둘째, 조직은 지속가능성 관련 위험과 기회를 관리하고 전략을 수립하여 감축 목표를 달성하기 위한 실행을 추적하기 시작해야 합니다. 즉, 조직은 기후 거버넌스를 수립하고, 새로운 정책과 절차를 개발하고, 기술과 신기술에 투자해야 합니다.

 셋째, 조직은 투자자 및 기타 이해관계자에게 이 정보를 공개하기 시작해야 합니다. 즉, 조직은 연례 보고서 및 기타 공개 정보를 변경하고 공개에 대한 피드백을 지속적으로 해결해야 합니다.

 조직이 ISSB 표준에 따라 프로세스를 수립하면 투명성과 책임성이 크게 향상됩니다. 이를 통해 새로운 투자자와 우수한 인재를 유치하는 동시에 고객에게 어필할 수 있습니다.

# 결론

오늘날, 지속가능성 관련 리스크는 곧 재무 리스크로 간주됩니다. 이러한 리스크는 현금 흐름과 조직의 전반적인 경쟁력에 직접적인 영향을 미칠 수 있습니다. 비즈니스 환경에서 재무 안정성과 장기적인 성공을 보장하기 위해서는 강력한 리스크 관리 전략과 지속 가능한 관행을 확보하는 것이 중요합니다.

ISSB 표준은 투자자, 이해관계자, 기업에 다양한 방식으로 혜택을 줄 수 있습니다. 투자자의 경우, ISSB 표준은 위험과 기회에 대한 더 많은 정보를 제공할 수 있어 자금을 어디에 투자할지 결정하는 데 도움이 됩니다. 이해관계자의 경우, ISSB 표준은 기업의 지속가능성 성과에 대한 책임을 묻는 데 도움이 됩니다. 기업의 경우, ISSB 표준은 지속가능성 성과를 개선하여 더 나은 기후 완화 및 적응을 보장하는 데 도움이 됩니다.
 
ISSB 표준을 조기에 도입하면 기업의 지속가능성 보고 부담을 완화하고, 새로운 요구사항에 적응하는 과정에서 시행착오를 줄일 수 있습니다.

# 하나루프는 무엇을 할 수 있나요?

하나루프는 측정 지표와 목표 설정, 기후 리스크 관리를 통해 귀사를 도울 수 있습니다.
의무나 약정 없이 무료로 [hana.eco](https://www.hana.eco) 데모를 요청할 수 있습니다.
엑셀로 작업하고 있다면 데이터를 가져오시면 향후 데이터 수집을 자동화할 수 있도록 도와드릴 수 있습니다.

## 참고 및 발췌
- [Project Summary IFRS® Sustainability Disclosure Standards](https://www.ifrs.org/news-and-events/news/2023/06/ten-things-to-know-about-the-first-issb-standards/), IFRS, 2023
- [Ten things to know about the first ISSB Standards](https://www.ifrs.org/content/dam/ifrs/project/general-sustainability-related-disclosures/project-summary.pdf), IFRS, 2023


이글은 [하나루프의 공식 브런치](https://brunch.co.kr/@hanaloop/)에서도 보실 수 있습니다. 
